\chapter{\acrfull{pos}}
\section{Was ist \acrlong{pos} }
Die Idee einer \gls{pos} basierten Kryptowährung wurde dass erste Mal 2011 im bitcointalk Forum vom User \href{https://bitcointalk.org/index.php?action=profile;u=241} {QuantumMechanic} als alternative zu \gls{pow} vorgebracht \cite{QuantumMechanic}. Grob gesagt ist \gls{pos} einfach ein Nachweis, dass man eine bestimmte Menge einer Kryptowährung besitzt. 
\section{Wofür wird \acrlong{pos} verwendet} \label{pos_verwendung}
\acrlong{pos} hat im Gegensatz zu \acrlong{pow} nur genau ein Anwendungsgebiet, und zwar als Konsensmethode in der Blockchain zu funktionieren. Das Ziel ist das gleiche wie bei \gls{pow} jedoch sollen die Schwachstellen von \gls{pow} ausgemerzt werden.
Das funktioniert, in dem man das Validieren von Transaktion und das Erstellen von Blöcken nicht mehr \Gls{miner}n überlässt, sondern von den sogenannten \gls{forger}n. \gls{forger} sind jene Individuen, die einen Teil der Kryptowährungen besitzt und sich bereit erklären, diesen in einen sogenannten Stake temporär wegzusperren. Es ist deshalb wichtig, dass die \gls{forger} nicht auf ihren Stake Zugriff haben, da hier wenn jemand einen ungültigen Block validiert, als Bestrafung die beiseite gelegten Währungseinheiten und das Recht, in Zukunft als \gls{forger} ausgewählt zu werden, verliert. Das soll verhindern, dass Personen versuchen, die Blockchain zu manipulieren. Sollte die Validierung jedoch gültig sein, wird der \gls{forger} mit einem Prozentsatz belohnt und kann (sofern gewollt) seinen Stake wieder freigeben lassen.\\
Weiters gilt, je mehr Währungseinheiten  weggesperrt werden, desto höher sind die Chancen, als nächster einen Block hinzufügen zu dürfen. Das Hinzufügen von Blöcken wird bei \gls{pos} \textit{\gls{forgen}} oder \textit{minten} genannt und nicht mehr (wie bei \gls{pow}) \gls{minen}.  \\
Außerdem gibt es bei \gls{pos} keinen Gewinn mehr für das Erzeugen von Blöcken. Anstelle dessen werden Transaktionsgebühren hergegeben, die verpflichtend zu zahlen sind, wenn eine Transaktion durchgeführt werden soll. Daraus folgt aber auch, dass (bei den meisten Kryptowährung) bereits alle Währungseinheiten beim Erstellen der Blockchain erzeugt wurden.

\section{Block-Auswahl}
Damit \acrlong{pos} funktionieren kann, muss es eine Möglichkeit geben, auszuwählen, welcher \gls{forger} als nächstes \gls{forgen} darf. Würde nur nach der Höhe des Kontostandes gegangen werden, würde das wieder die Reichen bevorzugen. Um das zu verhindern, gibt es verschiedenste Methoden. Die am häufigst verwendeten sind \textit{Randomized block selection} und \textit{Coin Age based selection}.

\paragraph{\textbf{Randomized block selection}}
Hier wird wie der Name schon sagt, ein pseudo-zufälliger User ausgewählt, indem der User mit der niedrigsten Kombination aus  Hashwert und Größe seines Stakes hat.
Nxt  und Blackcoin sind zwei Beispiele für Kryptowährung, die diese Art von Block-Auswahl benutzen.

\paragraph{\textbf{Coin Age based selection}} 
Bei dieser Methode wird auf Basis des sogenannten 'Coin Age'-Indexes bestimmt, welcher User als nächstes forgen darf. Dieser Index wird berechnet indem man die Anzahl der Coins die ein User in seinem Stake hat multipliziert mit der Anzahl der Tage die diese Coins schon auf dem Stake weggesperrt sind. Dadurch haben User mit größeren, älteren Stakes eine größere Wahrscheinlichkeit ausgewählt zu werden.Wenn ein User ausgewählt wurde, werden die Tage die er seine Coins auf dem Stack hat wieder auf Null gesetzt.
Eine der bekanntesten Kryptowährungen die dieses Modell verwendet ist \gls{nebl} 


\section{Masternodes}
Masternodes kann man sich als eine Art VIP Client vorstellen. Während sie alles können, was auch normale Clients können, haben sie noch zusätzliche Rechte und bekommen zusätzliche Prozente der Transaktionsgebühren als Belohnung ausgeschüttet. Da die Rechte jedoch nicht bei jeder Kryptowährung genau gleich sind, wird \gls{Dash} als Beispiel hergenommen.\\
Im \gls{Dash} Netzwerk ermöglicht ein Masternode folgende Dienste:
\begin{itemize}
\item InstantSend\\
Transaktionen werden sofort bestätigt. 
\item PrivateSend\\
Erlaubt es Transaktionen auszuführen, die nicht nachvollziehbar und somit anonym sind. Dies geschieht dadurch, dass der Masternode die Transaktion mit einigen anderen gleich großen Transaktionen vermischt \cite{PrivateSend}.
\item dezentralisierte Governance-Struktur\\
Wenn Projekte zur Weiterentwicklung des \gls{Dash}-Netzwerkes (inklusive derer Kosten) vorgestellt werden, haben die Masternodes die Möglichkeit abzustimmen, ob diese Projekte angenommen werden oder nicht.
\end{itemize}

\section{Vorteile}
\begin{itemize}
\item Energieverbrauch ist weit geringer.
\item 51 Prozent Attacke nur mehr möglich, wenn jemand 51 Prozent der Währung besitzt, was bei größeren Kryptowährungen im Grunde unmöglich ist.
\item Schnellere Transaktionen\\
Da keine Kryptopuzzles mehr gelöst werden müssen, sondern mit anderen, schnelleren Methoden ausgewählt wird, wer den nächsten Block hinzufügen darf, dauert das Verifizieren von Transaktionen nicht mehr so lange wie bei \gls{pow}.
\end{itemize}
\section{Nachteile}
\begin{itemize}
\item Nothing-at-stake Problem\\
Das Problem hierbei ist, wenn ein \gls{forger} ausgewählt wurde, hindert diesen eigentlich nichts daran, eine alternative Blockchain zu erstellen, die länger ist als die eigentlich gültige. Um das zu verhindern, wurde der in \autoref{pos_verwendung} vorgestellte Mechanismus implementiert, bei dem die \gls{forger} einen Teil der Währung die in ihrem Besitz ist, wegsperren lassen müssen.
\item bevorzugt Reiche\\
Bei vielen Kryptowährungen ist \gls{pos} so umgesetzt, dass es eine Mindestmenge an Währungseinheiten gibt, die man staken muss, damit man ein \gls{forger} werden kann. Das führt dazu, das nur die, die sich dass leisten können, auch Belohnungen bekommen können.
\end{itemize}
